\chapter{绪论}

\section{研究背景}

深度学习能够从图像像素中学习多层次表示，已经成为医学图像分类研究的常用工具\cite{litjens2017survey}。在课程设计场景中，胸部X光正常/肺炎分类同时涉及图像预处理、类别不均衡、迁移学习、阈值决策和模型解释，能够覆盖模式识别课程中的主要知识点。Kermany等公开的儿童胸片数据规模适中、目录结构清楚，因此被大量教学项目采用\cite{kermany2018,kermanydata2018}。

任务容易实现，不等于结论容易成立。一个模型可能在指定测试目录中获得很高准确率，却在另一个医院或另一种标签体系中明显下降。Zech等对跨机构胸片模型的研究已经表明，来源变化会导致肺炎检测性能显著波动\cite{zech2018}。这种变化可能来自患者年龄、疾病谱、设备、体位、后处理、标签定义或采集流程。模型也可能利用边框、文字、灰度风格等与疾病无直接关系的线索。

另一类问题来自实验协议。同一患者可能拥有多张影像，如果这些影像分别进入训练和测试，模型有机会利用患者稳定特征。验证集过小会使checkpoint、阈值和温度参数对少量样本过度敏感。反复查看测试结果再修改方案，也会让测试集逐渐承担验证集功能。此时数字仍可被代码准确计算，但研究解释已经产生偏差。

\section{国内外研究现状}

胸部X光智能分析研究大致沿三条路线发展。第一条路线关注网络结构和迁移学习。DenseNet通过密集特征连接提高特征复用效率，ConvNeXt吸收Transformer时代的训练与结构经验，Vision Transformer则把图像划分为patch后进行全局关系建模\cite{huang2017densenet,liu2022convnext,dosovitskiy2021vit}。这些模型在自然图像预训练后能够迁移到医学图像，但结构先进不代表在有限胸片数据上必然占优，训练配方、预训练权重和数据质量往往同样重要。

第二条路线关注公开数据上的疾病识别与跨机构验证。Kermany等公开的儿童胸片数据降低了教学研究门槛\cite{kermany2018}，RSNA和NIH数据又提供了不同来源的外部评价条件。然而，不同数据集在年龄、采集设备、投照体位和标签形成过程上并不一致。Zech等发现，肺炎检测模型跨机构使用时可能出现明显性能下降\cite{zech2018}。因此，外部数据不只是增加样本量，还用于检验模型是否依赖来源特征。

第三条路线关注研究可靠性。患者级划分用于避免同一患者的稳定特征同时进入训练和测试；bootstrap置信区间和多随机种子用于表达有限样本与优化随机性；温度缩放、Brier分数和ECE用于区分分类排序能力与概率可信度。Grad-CAM等解释方法可以显示模型输出对局部区域的敏感性，但不能自动转化为病灶定位证据。现有课程项目常把这些环节分散处理，容易出现“准确率很高，但证据边界说不清”的问题。

基于上述现状，本文不再把新增模型数量作为主要目标，而是把数据完整性、患者独立评价、跨数据集泛化和概率可靠性组织成一条可复核研究链路。该安排既保留模式识别课程中的模型比较，也补足公开数据实验最容易被忽视的证据约束。

\section{原项目状态与审查动机}

原项目已完成ViT-B/16、DenseNet121和ConvNeXt-Tiny的训练评价，并在Kermany官方测试目录上报告约0.89--0.91的准确率。项目还扩充了RSNA镜像子集，完成混合训练、域均衡、冻结与解冻微调、温度缩放、错误分析和Grad-CAM。工程产物较完整，但存在三个疑问：第一，数据划分是否真正患者独立；第二，不同模型的配置和权重记录是否一致；第三，51页报告是否由正文研究内容支撑。

全面审查确认，40份带预测CSV的评价JSON均可复算，主ViT权重哈希也与发布说明一致。然而，Kermany肺炎文件名有170个患者编号跨越官方训练和测试目录；公开ViT配置一度又与发布权重内嵌的真实学习率不一致。PDF逐页文本审计显示，第20--50页主要是一页一图的附录。这些问题不会让所有旧结果自动失效，但足以要求重新建立证据等级。

\section{研究问题}

本文围绕四个可回答的问题组织实验：

\begin{enumerate}[label=RQ\arabic*：]
  \item Kermany官方目录中的患者交叉会怎样影响评价可信度，怎样建立可审计的患者级划分？
  \item 在患者独立的内部测试上，三种代表性结构的判别能力、稳定性和概率误差有何差异？
  \item 从儿童胸片迁移到RSNA外部数据后，性能下降表现在哪里，数据来源差异能否被简单统计量识别？
  \item 轻量稳健训练、混合训练和域均衡采样能否提高外部性能，同时控制内部性能损失？
\end{enumerate}

这四个问题把“模型跑通”推进到“结论是否可信”。它们仍属于课程设计范围，不试图回答临床诊断准确性或真实医疗效益。

\section{主要工作}

本文实际完成的工作包括：

\begin{enumerate}
  \item 开发只读完整性审计工具，对数据患者编号、文件哈希、标签冲突和评价结果进行机器检查；
  \item 汇总Kermany全部图像，按患者标识分组并固定新的train/validation/locked test manifest；
  \item 修正随机性设置、seed接口和ViT配置漂移，重新运行三模型三随机种子基线；
  \item 在RSNA外部测试集和NIH弱标签集合上区分主要评价与敏感性分析；
  \item 用患者级bootstrap区间、多seed均值和配对预测文件表达不确定性；
  \item 设计数据来源分类和图像统计诊断，检验域差异是否可被非病理线索识别；
  \item 比较稳健增强、标签平滑、简单混合和域均衡采样的双域效果；
  \item 统一阈值、校准、错误分析和网页演示的复现边界。
\end{enumerate}

\section{本文结构}

全文参照硕士学位论文常见的“理论—数据—方法—实验—系统—结论”逻辑组织，但文稿性质仍为课程设计报告。第2章介绍相关理论与关键技术；第3章说明数据集构建、患者级划分和完整性审计；第4章给出总体方案、模型方法、实验协议与统计方法；第5章报告内部基线、外部泛化和数据域差异；第6章分析稳健训练、混合训练、概率校准、阈值和错误解释；第7章说明演示系统的需求、架构、实现与测试；第8章总结主要结论，讨论有效性威胁并提出后续研究方向。
