\chapter{患者级内部基线与协议影响}

\section{旧官方划分复现}

旧项目以Kermany官方test的624张图像为主要结果。ViT-B/16默认阈值准确率0.9006、F1 0.9248、AUC 0.9710；DenseNet121准确率0.9054、F1 0.9288、AUC 0.9744；ConvNeXt-Tiny准确率0.8878、F1 0.9171、AUC 0.9781。预测CSV复算与JSON一致，因此这些数字在计算意义上正确。

审计改变的是数字的解释。官方train/test有170个肺炎subject ID交叉，官方val又只有16张。旧结果应写为“在公开目录划分上的复现表现”，不能继续写成“患者独立内部性能”。此外，多模型与阈值方案都观察过同一test，方案选择也可能适应该集合。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kermany官方目录复现结果（探索性历史基线）}
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule 模型 & Acc & Precision & Recall & Spec & F1 & AUC\\\midrule
ViT-B/16 & 0.9006 & 0.8779 & 0.9769 & 0.7735 & 0.9248 & 0.9710\\
DenseNet121 & 0.9054 & 0.8770 & 0.9872 & 0.7692 & 0.9288 & 0.9744\\
ConvNeXt-Tiny & 0.8878 & 0.8524 & 0.9923 & 0.7137 & 0.9171 & 0.9781\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

三模型共同表现为肺炎召回高、阴性特异度低，说明训练类别比例和官方test分布使模型偏向肺炎。ConvNeXt虽然AUC最高，默认阈值误报最多，体现排序与操作点不同。

\section{患者级严格基线}

在新划分上，每种模型运行三个seed。表\ref{tab:strict-internal}报告单seed均值和样本标准差。三个模型内部accuracy均超过0.975，AUC均超过0.992，差异小于seed波动和bootstrap不确定性。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{患者级locked test三seed结果（均值$\pm$标准差）}
\label{tab:strict-internal}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule 模型 & Acc & BAcc & Recall & Spec & AUC\\\midrule
DenseNet121 & $0.9752\pm0.0037$ & $0.9713\pm0.0050$ & $0.9798\pm0.0047$ & $0.9628\pm0.0102$ & $0.9929\pm0.0003$\\
ConvNeXt-Tiny & $0.9764\pm0.0013$ & $0.9704\pm0.0057$ & $0.9833\pm0.0053$ & $0.9575\pm0.0163$ & $0.9964\pm0.0010$\\
ViT-B/16 & $0.9781\pm0.0064$ & $0.9769\pm0.0053$ & $0.9794\pm0.0078$ & $0.9745\pm0.0032$ & $0.9965\pm0.0005$\\\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

ViT均值略高，但accuracy标准差也是三者最大。ConvNeXt的AUC接近ViT，specificity波动较大。DenseNet训练最快、内部指标接近，因而适合作为方法消融主干。没有证据支持“ViT显著优于CNN”或“ConvNeXt显著优于DenseNet”。

\section{三seed集成与置信区间}

对同一图像平均三seed概率后，ViT集成accuracy 0.9821、balanced accuracy 0.9817；DenseNet分别为0.9803和0.9765；ConvNeXt分别为0.9778和0.9727。患者级bootstrap给出的balanced accuracy 95\%区间为：DenseNet [0.9656,0.9865]，ConvNeXt [0.9605,0.9838]，ViT [0.9723,0.9898]。区间大幅重叠。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{三seed概率集成的患者级内部结果}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\toprule 模型 & Acc & BAcc & BAcc 95\% CI & F1 & Brier\\\midrule
DenseNet121 & 0.9803 & 0.9765 & [0.9656,0.9865] & 0.9865 & 0.0175\\
ConvNeXt-Tiny & 0.9778 & 0.9727 & [0.9605,0.9838] & 0.9848 & 0.0173\\
ViT-B/16 & 0.9821 & 0.9817 & [0.9723,0.9898] & 0.9877 & 0.0166\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

集成比单seed均值略高是常见现象，因为不同模型错误可以部分抵消。它增加三倍推理成本，本项目没有把集成部署到网页。表中集成仅用于稳定总结。

\section{为什么新划分分数更高}

新患者级test的内部accuracy约0.98，高于官方test约0.90。若只关注泄漏，容易预期去泄漏后分数下降；实际相反说明两种划分还改变了数据分布。官方test的肺炎子类型、成像难度和阴性构成可能与train不同，而新划分从全部数据按患者随机分层，更接近同来源随机内部验证。

这并不说明患者交叉无关紧要。患者级独立是评价必要条件，但评价难度同时由分布决定。本文作两点修正：第一，旧官方test保留为具有分布挑战性的公开benchmark；第二，新test只估计同来源、患者独立的随机划分性能。二者回答不同问题，不把分数差写成单一泄漏效应。

\section{配置漂移修复的影响}

ViT错误学习率run提供了一个工程反例。学习率3e-4时前两epoch validation accuracy为0.7409和0.7789；恢复checkpoint真实学习率5e-5后，对应seed前两epoch为0.8946和0.9655，最终validation约0.974。若不检查checkpoint内嵌设置，可能错误得出“ViT在患者级划分上失效”。

因此，可复现性不只需要代码存在，还要求配置、README命令、checkpoint和报告一致。新版把checkpoint设置视为历史run真值，并修正公开YAML。后续正式结果从新的训练摘要读取设置。

\section{内部结果小结}

RQ1得到初步回答：官方目录存在患者交叉，旧结果不能作为严格患者独立估计；重新分组后，三模型在同来源未见患者上都能取得较高性能。模型间差异很小，无法支撑结构优越性强结论。更关键的问题是这些模型能否迁移到来源不同的数据。

\section{逐seed结果与稳定性解释}

DenseNet三个seed内部accuracy约为0.971、0.978和0.977，标准差0.0037；ConvNeXt集中在0.975--0.978，标准差最低；ViT约0.971--0.984，标准差最高。AUC的seed波动远小于accuracy，表示排序较稳定，0.5附近样本的标签变化造成了更多分类波动。

specificity通常比recall波动大。原因之一是locked test有314张阴性和856张肺炎，阴性样本更少；一个阴性错误对specificity的影响约为$1/314$，一个肺炎错误对recall影响约为$1/856$。因此不能仅凭specificity标准差较大断言模型对阴性“训练不稳定”，样本分母也影响波动尺度。

ViT集成balanced accuracy最高，但相对DenseNet集成只高约0.0052，远小于两个区间宽度。若以此选择网页模型，会增加约1GB权重与更高推理成本，收益证据不足。DenseNet后续作为研究主干是精度、稳定性和成本的折中。

\section{类别比例与accuracy解释}

新locked test肺炎占856/1170，约73.2\%，接近训练比例。一个总判肺炎的无信息分类器也能获得约0.732 accuracy，因此0.98准确率虽高，仍应和balanced accuracy 0.97一起报告。官方test肺炎占62.5\%，类别构成不同也会改变accuracy。

precision同样依赖阳性率。新内部test的高precision不能直接与RSNA precision比较，除非考虑不同阳性率和标签定义。AUC相对不受单一阈值和类别比例直接影响，但会受病例谱和标签噪声影响。

\section{错误数量的实际含义}

以严格DenseNet seed42为例，1170张test中有13个FP和21个FN。表面看总错误仅34张，但其中同一subject可能有多张图像；患者层错误数可能低于图像层，也可能一个患者多次错误。正式医学评价应按患者聚合或预先指定index exam，当前图像级任务仍以逐图指标为主，bootstrap按患者修正不确定性。

高置信错误有5个FP和6个FN。即使内部AUC接近0.993，也存在远离阈值的错误，说明不能用阈值微调消除全部问题。错误可能来自标签噪声、非典型表现或模型捷径，需要医学复核才能进一步分类。
