\chapter{外部泛化与数据域差异}

\section{直接迁移设置}

三模型仅在Kermany患者级train训练、按Kermany validation选checkpoint，然后不作RSNA适配，直接评价442张RSNA test。该设计测量从儿童公开胸片到不同来源挑战数据的迁移。默认阈值仍为0.5，不在RSNA test调节。

\section{RSNA三模型结果}

三个seed均显示明显下降。DenseNet内部accuracy均值0.9752，RSNA降到0.6614；ConvNeXt从0.9764降到0.6840；ViT从0.9781降到0.6599。外部下降约29--32个百分点，远大于内部模型差异。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kermany训练模型在RSNA test上的三seed结果}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrr}
\toprule 模型 & Acc & BAcc & Precision & Recall & Spec & AUC\\\midrule
DenseNet121 & $0.6614\pm0.0125$ & $0.6530\pm0.0130$ & $0.6078\pm0.0100$ & $0.9618\pm0.0092$ & $0.3442\pm0.0326$ & $0.8078\pm0.0151$\\
ConvNeXt-Tiny & $0.6840\pm0.0026$ & $0.6777\pm0.0022$ & $0.6337\pm0.0014$ & $0.9119\pm0.0192$ & $0.4434\pm0.0150$ & $0.8015\pm0.0145$\\
ViT-B/16 & $0.6599\pm0.0220$ & $0.6518\pm0.0224$ & $0.6083\pm0.0161$ & $0.9501\pm0.0167$ & $0.3535\pm0.0426$ & $0.8171\pm0.0097$\\\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

主要错误不是肺炎完全无法识别，而是阴性样本大量被判为肺炎。DenseNet recall约0.96、specificity约0.34；ViT相似；ConvNeXt牺牲部分recall换取约0.44 specificity。AUC仍约0.80，说明概率排序保留一定信息，但0.5操作点严重偏向阳性。

\section{外部集成与不确定性}

三seed集成的RSNA balanced accuracy为DenseNet 0.6591、ConvNeXt 0.6695、ViT 0.6594。患者bootstrap 95\%区间分别为[0.6246,0.6941]、[0.6312,0.7053]和[0.6247,0.6935]，高度重叠。AUC集成分别为0.8152、0.8040和0.8236。

这些数字不支持明确模型排名。ViT AUC略高但固定阈值不优；ConvNeXt balanced accuracy略高但区间重叠。更稳妥的结论是：三种结构都受到相似域偏移，结构替换没有解决问题。

\section{来源分类诊断}

项目从两个数据源各确定性抽样1500张图像，提取灰度均值、标准差、10/50/90分位数、边缘均值和方差、中心均值和方差、熵等简单特征。纵横比虽然差异明显，但模型输入最终被resize为方形，因此来源分类器特意排除纵横比，避免用文件几何直接区分。

Random Forest采用5折StratifiedGroupKFold，患者组不跨训练和验证。最终overall accuracy为0.8880，AUC为0.9551。各折AUC接近，说明仅靠简单像素统计就能识别大部分来源。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Kermany与RSNA简单图像统计均值}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule 特征 & Kermany & RSNA\\\midrule
全图灰度均值 & 0.4832 & 0.5033\\
全图灰度标准差 & 0.2227 & 0.2316\\
10\%分位数 & 0.1226 & 0.1674\\
90\%分位数 & 0.7396 & 0.7986\\
边缘均值 & 0.3304 & 0.3941\\
中心均值 & 0.5790 & 0.5295\\
中心标准差 & 0.1393 & 0.1779\\
灰度熵 & 3.0517 & 3.1390\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

来源分类结果不是肺炎模型错误的因果证明。它说明数据域在简单统计上并不相同，为外部下降提供背景。模型的resize会消除文件纵横比数值，却会把不同纵横比原图以不同程度拉伸，几何风格仍可能进入像素。

\section{概率与错误结构变化}

内部test上三模型Brier约0.019；RSNA直接迁移后，DenseNet均值约0.297、ConvNeXt约0.265、ViT约0.292。外部概率误差远高于内部。大量RSNA阴性图像获得高肺炎概率，导致specificity下降。单纯升高阈值可以减少误报，但阈值若从RSNA test扫描得到，会产生乐观偏差。

错误网格显示两来源在裁剪、灰度范围和边缘背景上存在差异，但肉眼观察不能区分哪些差异被模型实际利用。Grad-CAM在部分RSNA样本关注胸腔内部，也有样本关注较大边缘或弥散区域。热图只能作为生成机制假设，不能替代控制实验。

\section{NIH弱标签敏感性分析}

旧项目对26张NIH test报告ViT accuracy 0.5000、DenseNet 0.5385、ConvNeXt 0.4615。每类只有13张，单个样本就改变accuracy约3.85个百分点；模型间差异小于一到两个样本，因此不能排名。弱标签还可能把未在报告中提及的异常当作阴性，或包含与肺炎共存的其他标签。

NIH结果只支持一个低强度判断：跨到第三来源时没有观察到稳定高性能。它不提供精确外部效应估计，也不能验证新混合方案。若要用于主结论，需要扩大样本并按患者、体位和标签共病重新设计。

\section{外部结果小结}

RQ3得到明确回答：在患者级内部性能接近0.98的情况下，三模型RSNA准确率均约0.66--0.68，specificity尤其低。简单像素统计能够高AUC地区分来源。数据域差异比模型结构差异更大，后续改进应针对输入风格、训练数据覆盖和操作点，而不是继续增加网络种类。

\section{内部到外部的指标变化}

DenseNet balanced accuracy从0.9713降至0.6530，绝对下降0.3183；ConvNeXt从0.9704降至0.6777，下降0.2927；ViT从0.9769降至0.6518，下降0.3251。三者下降量接近，说明没有一种结构明显抵抗该域变化。

AUC下降相对较小但仍明显：DenseNet约下降0.185、ConvNeXt下降0.195、ViT下降0.179。外部AUC仍高于0.8意味着分数含有信号，固定阈值错误又非常严重，因此概率尺度漂移是主要成分之一。后续高温度校准和高阈值操作点验证了这一点。

外部Brier约0.26--0.30，接近无信息0.5概率在平衡二分类上的0.25水平，且DenseNet/ViT更差。模型虽然AUC有0.8，却因极端错误概率产生很差Brier。判别和校准必须同时检查。

\section{来源分类器的五折结果}

排除纵横比后，五折来源分类accuracy约在0.86--0.91范围，AUC均保持较高，overall AUC为0.9551。Random Forest输入不包含肺炎标签，只判断Kermany或RSNA。患者组隔离减少同一患者多图对交叉验证的乐观影响。

特征均值显示RSNA边缘更亮、中心均值更低、中心方差更高。由于每张图最终resize，模型可能看到拉伸后的边缘/中心模式。来源分类器没有告诉我们哪项特征最有因果作用，Random Forest importance也可能偏向连续变量；本报告只把它作为“域差异可测”的证据。

更强诊断可以训练深度来源分类器，再用肺野mask和去边框版本比较。如果去除非肺区域后来源AUC明显下降，可提示边缘捷径；若仍很高，差异可能来自肺野纹理、人群或设备。当前未完成肺野分割，因此不作这一结论。

\section{标签偏移与协变量偏移}

域偏移可以粗分为输入分布变化、类别先验变化和给定图像后的标签机制变化。Kermany与RSNA不仅像素风格不同，阳性定义也不同，属于多种偏移叠加。简单调阈值主要处理先验和概率尺度，无法修复标签构念差异。

RSNA阴性中可能包含非肺炎异常。Kermany NORMAL更接近健康阴性。模型若把异常胸片普遍判为肺炎，会在RSNA产生FP，但从“异常检测”角度未必完全无意义。由于项目目标明确为肺炎二分类，这些仍按FP统计，不能事后改变任务为“异常筛查”来解释错误。

\section{为什么NIH不能补足第三外部验证}

26张test的二项比例区间非常宽。例如accuracy 0.5385对应14/26，变化一个样本即为0.0385。模型间0.04--0.08差异只有一到两个样本，不具稳定性。标签还由文本挖掘产生，疾病共现未控制。

若扩大NIH，应先按patient ID划分，固定No Finding与Pneumonia规则，决定是否排除多标签阳性，并报告PA/AP体位与年龄。直接增加图片数而不解决标签构念，仍不能成为公平验证。
