\chapter{稳健训练与跨域策略实验}

\section{实验目的}

直接迁移结果表明，主要问题是RSNA阴性误报和概率漂移。本章不再比较新架构，而围绕DenseNet121改变训练数据与正则化。所有方案使用患者级Kermany协议、相同模型和三个seed，并同时评价内部locked test与RSNA test。成功标准为外部balanced accuracy提高至少0.03且内部下降不超过0.01。

\section{低成本稳健训练}

稳健方案相对严格DenseNet只增加两项：训练时启用轻度brightness/contrast扰动；交叉熵使用0.1标签平滑。其Kermany内部balanced accuracy均值0.9742，与严格基线0.9713相近；RSNA balanced accuracy由0.6530提高到0.7116，三个seed方向一致。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{严格基线与低成本稳健训练三seed比较}
\begin{tabular}{llrrrrr}
\toprule 方案 & 测试集 & Acc & BAcc & Recall & Spec & AUC\\\midrule
严格DenseNet & Kermany & 0.9752 & 0.9713 & 0.9798 & 0.9628 & 0.9929\\
稳健DenseNet & Kermany & 0.9735 & 0.9742 & 0.9727 & 0.9756 & 0.9939\\
严格DenseNet & RSNA & 0.6614 & 0.6530 & 0.9618 & 0.3442 & 0.8078\\
稳健DenseNet & RSNA & 0.7164 & 0.7116 & 0.8899 & 0.5333 & 0.7826\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

外部specificity从0.344提高到0.533，recall从0.962降到0.890。这不是所有方向共同改善，而是减少肺炎偏置、重新平衡误报漏检。更关键的是AUC从0.8078下降到0.7826：概率排序能力没有改善。Brier由约0.297降到0.197，说明软化置信有利于概率误差。根据预设解释规则，该方案是固定阈值和校准意义上的部分成功。

\section{简单混合训练}

简单混合把Kermany grouped train与RSNA train合并，validation也合并，但普通shuffle使Kermany图像仍占多数。它直接让模型观察目标域图像和标签，因此不再属于“零样本外部泛化”，而是有监督多域训练。

简单混合的Kermany balanced accuracy为$0.9684\pm0.0040$，相对严格基线下降0.0029；RSNA balanced accuracy提高到$0.7645\pm0.0095$，AUC提高到$0.8565\pm0.0026$。外部accuracy、specificity和Brier均改善，且内部下降未超过1个百分点，满足双域门槛。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{简单混合训练三seed结果（均值$\pm$标准差）}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule 指标 & Kermany locked test & RSNA test\\\midrule
Accuracy & $0.9681\pm0.0044$ & $0.7632\pm0.0107$\\
Balanced accuracy & $0.9684\pm0.0040$ & $0.7645\pm0.0095$\\
Precision & $0.9885\pm0.0018$ & $0.8041\pm0.0246$\\
Recall & $0.9677\pm0.0053$ & $0.7151\pm0.0592$\\
Specificity & $0.9692\pm0.0049$ & $0.8140\pm0.0426$\\
F1 & $0.9780\pm0.0031$ & $0.7554\pm0.0240$\\
ROC-AUC & $0.9943\pm0.0012$ & $0.8565\pm0.0026$\\
Brier & $0.0250\pm0.0035$ & $0.1673\pm0.0068$\\
ECE & $0.0101\pm0.0004$ & $0.0900\pm0.0058$\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

与稳健方案相比，简单混合的RSNA AUC更高，balanced accuracy也更高。其recall较低、specificity较高，说明模型不再普遍把外部阴性推向肺炎，但可能增加肺炎漏检。若应用关注高敏感度，需要在RSNA validation冻结较低阈值，而不能只采用0.5。

\section{域均衡采样}

域均衡采样使Kermany和RSNA来源在每个epoch期望贡献相近。结果并未优于简单混合。RSNA balanced accuracy为$0.7534\pm0.0210$、AUC $0.8493\pm0.0102$；Kermany balanced accuracy降到$0.9535\pm0.0169$，specificity标准差达到0.0488。它的跨seed波动更大，且内部下降约1.8个百分点，未通过预设双域门槛。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{域均衡训练三seed结果}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule 指标 & Kermany locked test & RSNA test\\\midrule
Accuracy & $0.9624\pm0.0023$ & $0.7526\pm0.0217$\\
Balanced accuracy & $0.9535\pm0.0169$ & $0.7534\pm0.0210$\\
Recall & $0.9727\pm0.0151$ & $0.7239\pm0.0487$\\
Specificity & $0.9342\pm0.0488$ & $0.7829\pm0.0071$\\
F1 & $0.9743\pm0.0012$ & $0.7498\pm0.0289$\\
ROC-AUC & $0.9903\pm0.0031$ & $0.8493\pm0.0102$\\
Brier & $0.0307\pm0.0041$ & $0.1670\pm0.0120$\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

可能原因是RSNA在混合集合中的样本虽少，但普通shuffle已经提供足够目标域覆盖；强制来源等权放大了RSNA小样本和标签差异，也增加有放回采样重复。该解释是基于结果的合理推测，不是因果证明。

\section{与旧适配实验的关系}

旧项目在官方Kermany目录上还比较RSNA-only、冻结head、最后block解冻和全模型微调。这些结果一致显示双域权衡，却使用包含患者交叉风险的官方Kermany训练/测试协议，且只有单seed。新版不删除它们，但不把其与新主表直接合并。

旧简单混合RSNA accuracy约0.760，和新版0.763接近；新版价值在于患者级内部评价、三seed稳定性和完整概率指标，而不只是多得到一个相似分数。旧domain-balanced在RSNA recall较低，新版也观察到该策略不稳定，方向具有一定一致性。

\section{为何不继续堆叠复杂域方法}

提升计划把GroupDRO和CORAL设为低成本方法不足时的候选。简单混合已经满足预设双域门槛，并同时提高外部AUC、balanced accuracy和Brier。继续根据同一RSNA test选择更复杂方法，会增加测试集适应和解释成本。因此本轮按停止规则不把GroupDRO/CORAL投入正式主结果。

这不是“方法无法实现”，而是研究治理决策：在课程设计算力和外部数据有限时，优先保留可解释且稳定的方案。CORAL仍列为后续工作，真正评价应增加未参与选择的第三个足量外部集合。

\section{本章结论}

RQ4的答案是有条件的。轻度强度扰动和标签平滑改善RSNA固定阈值表现，却损害AUC，只算部分改善。简单有监督混合训练取得最完整的双域收益：外部balanced accuracy约提高0.11，AUC约提高0.05，内部下降小于0.01。域均衡没有超过简单混合且波动更大。结果支持“增加目标域覆盖比更换架构有效”，但不支持对全新医院的零样本泛化承诺。

\section{三种策略的效果分解}

相对严格DenseNet，稳健方案RSNA specificity增加约0.189、recall下降约0.072；简单混合specificity增加约0.470、recall下降约0.247；域均衡specificity增加约0.439、recall下降约0.238。三个方案都在纠正原模型过度预测肺炎，只是程度不同。

简单混合AUC增加约0.049，说明不仅阈值移动，排序也改善。稳健方案AUC下降约0.025，主要是输出尺度和边界变化。域均衡AUC增加约0.042，但低于简单混合且方差更大。Brier方面，简单混合和域均衡均约0.167，稳健约0.197，三者都优于严格基线0.297。

内部代价不同：稳健内部accuracy只下降约0.002；简单混合下降约0.007；域均衡下降约0.013且balanced accuracy下降约0.018。根据预设1个百分点门槛，前两者通过，域均衡失败。

\section{验证集表现与test一致性}

简单混合在RSNA validation三个seed accuracy约0.75--0.82，test约0.75--0.78，方向接近但波动存在。validation AUC约0.858--0.889，test AUC稳定约0.853--0.859。AUC的validation-test差异小于固定阈值accuracy差异，支持概率排序相对稳定、操作点受样本影响更大。

域均衡validation用于混合数据checkpoint选择，不是纯RSNA指标。一个checkpoint可能因Kermany部分validation改善而被保存，即使RSNA部分不最佳。未来可预设双域validation目标，例如两个域balanced accuracy的调和平均，但这会新增选择指标，需要新的外部test验证。

\section{有监督适配的实际含义}

简单混合需要RSNA train的1052张有标签图像。这一前提在新医院可能昂贵，但比完整重新训练成本低。若只有未标注目标图像，简单混合不可用，需要无监督域适配或自监督预训练。若只有少量标签，则应画学习曲线，比较每类10、50、100、500张的收益。

当前没有做样本量学习曲线，因此不知道收益来自少量目标样本还是必须使用全部1052张。课程结论只说明“当前规模目标域监督有效”。未来学习曲线比再换一个模型更有实践价值。

\section{失败方案的保留规则}

域均衡结果进入主文，是因为它对应清楚假设且完成三个seed。低成本方案AUC下降也保留。旧冻结head、last block和full fine-tune则放在历史讨论，因为数据协议不同，不能和新版做数值排名。

报告方案时使用完整矩阵，不只选择seed43域均衡RSNA accuracy 0.7760这样的最好单次。seed44只有0.7330，三seed均值0.7526才代表该设置。选择性报告单次最好值会掩盖策略不稳定。
