\section{概率可靠性、阈值与错误解释}

\subsection{同来源内部校准}

严格DenseNet在Kermany内部test本身已经较好校准。三个seed未校准ECE均值0.0081、Brier 0.0198、NLL 0.0822。使用579张Kermany validation拟合温度后，平均温度1.067，ECE 0.0071、Brier 0.0198、NLL 0.0809，变化很小。温度接近1说明不需要大幅软化或锐化概率。

简单混合模型内部未校准ECE 0.0101、Brier 0.0250；温度均值1.17后ECE 0.0065、Brier 0.0249。混合训练略损害内部Brier，但仍处于较低水平。校准没有修复判别错误，只调整概率尺度。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{DenseNet内部概率校准（三seed均值）}
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule 方案 & 状态 & Temperature & ECE & Brier & NLL\\\midrule
Kermany-only & 未校准 & 1.000 & 0.0081 & 0.0198 & 0.0822\\
Kermany-only & val校准 & 1.067 & 0.0071 & 0.0198 & 0.0809\\
简单混合 & 未校准 & 1.000 & 0.0101 & 0.0250 & 0.0931\\
简单混合 & val校准 & 1.170 & 0.0065 & 0.0249 & 0.0911\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{RSNA目标域校准}

Kermany-only模型直接迁移RSNA后平均ECE 0.2762、Brier 0.2970、NLL 1.4503。目标域validation拟合的温度为6.03、7.44和6.95，平均6.807，说明原概率极度尖锐。温度缩放后ECE降到0.0489、Brier 0.2143、NLL 0.6174。

初次审查时温度搜索上限为5，三个seed都撞到边界。如果直接报告T=5，会把搜索截断误当成最优值。脚本已增加可配置范围和边界标记，扩到20后得到内部最优且不在边界的结果。这一修正说明数值优化范围也是可复现协议的一部分。

简单混合模型RSNA未校准ECE 0.0900、Brier 0.1673、NLL 0.5330，明显优于Kermany-only；目标域温度均值1.56后，ECE 0.0369、Brier 0.1590、NLL 0.4830。混合训练不仅改善分类，还减轻了外部过度自信。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{RSNA目标域校准（三seed均值）}
\begin{tabular}{llrrrr}
\toprule 方案 & 状态 & Temperature & ECE & Brier & NLL\\\midrule
Kermany-only & 未校准 & 1.000 & 0.2762 & 0.2970 & 1.4503\\
Kermany-only & RSNA val校准 & 6.807 & 0.0489 & 0.2143 & 0.6174\\
简单混合 & 未校准 & 1.000 & 0.0900 & 0.1673 & 0.5330\\
简单混合 & RSNA val校准 & 1.560 & 0.0369 & 0.1590 & 0.4830\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

目标域校准假设已经获得一批有标签RSNA validation数据。它不属于完全无目标数据的零样本泛化。温度降低概率误差，但不改变AUC排序；分类标签是否变化取决于使用校准后概率仍以0.5判定。

\subsection{validation冻结阈值}

Kermany-only模型在RSNA validation最大化balanced accuracy时选择阈值0.976--0.993，远高于0.5。应用到RSNA test后，三个seed balanced accuracy为0.7069、0.7310和0.7437，相比默认阈值均有改善。高阈值抵消了来源迁移造成的肺炎概率整体偏高。

简单混合模型在RSNA validation选择的阈值为0.247--0.378，低于0.5；应用test后balanced accuracy为0.7768、0.7819和0.7726。混合模型的0.5阈值specificity较高、recall较低，降低阈值恢复recall并获得更平衡操作点。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{RSNA validation选择balanced accuracy阈值后的test结果}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule 方案/seed & 阈值 & Test BAcc & Recall & Specificity\\\midrule
Kermany-only/42 & 0.989 & 0.7069 & 0.6696 & 0.7442\\
Kermany-only/43 & 0.993 & 0.7310 & 0.8062 & 0.6558\\
Kermany-only/44 & 0.976 & 0.7437 & 0.8502 & 0.6372\\
简单混合/42 & 0.287 & 0.7768 & 0.8326 & 0.7209\\
简单混合/43 & 0.247 & 0.7819 & 0.8150 & 0.7488\\
简单混合/44 & 0.378 & 0.7726 & 0.8150 & 0.7302\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

阈值跨seed变化仍较大，说明213张validation不足以给出唯一稳定阈值。实际系统应根据任务成本预先确定敏感度下限，并报告相应specificity，而不是追求一个抽象最优点。

\subsection{错误样本结构}

以seed42为代表，严格DenseNet在Kermany patient-level test有13个FP、21个FN，其中5个高置信FP、6个高置信FN；简单混合有10个FP、23个FN，内部错误结构接近。

RSNA差异更明显。Kermany-only seed42在默认阈值产生149个FP和7个FN，其中102个是高置信FP；简单混合降为42个FP，但FN增至59个，高置信FP 11个、高置信FN 18个。这与混淆矩阵指标一致：简单混合把模型从“几乎都判肺炎”拉回较平衡状态，却增加漏检。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{代表性seed42错误结构}
\begin{tabular}{llrrrrr}
\toprule 方案 & 数据集 & FP & FN & 高置信FP & 高置信FN & 边界样本\\\midrule
Kermany-only & Kermany & 13 & 21 & 5 & 6 & 13\\
简单混合 & Kermany & 10 & 23 & 6 & 7 & 9\\
Kermany-only & RSNA & 149 & 7 & 102 & 0 & 22\\
简单混合 & RSNA & 42 & 59 & 11 & 18 & 40\\\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

高置信错误尤其重要。它们不能靠小幅移动阈值完全解决，也提示softmax概率不是医学确定性。网页因此必须显示课程演示警示，而不能把99\%概率写成99\%诊断把握。

\subsection{Grad-CAM解释}

项目已有DenseNet在Kermany错误样本、RSNA阳性和NIH阳性上的Grad-CAM。部分热区位于胸腔内部，部分在边缘或较大弥散区域。新版错误网格固定展示16例，并由概率规则选择，减少挑图偏差。

热图不应被逐张主观解释成具体病变。没有放射科医生复核时，无法确认模型关注区是否对应浸润。RSNA虽有框，框代表可能肺炎区域且并非精确分割；本轮没有把box overlap作为主要定量结果。报告只用Grad-CAM回答“模型是否明显依赖非胸腔区域”的诊断性问题。

\subsection{本节结论}

内部高性能模型可以在外部域严重失准。目标域温度缩放显著降低概率误差，validation阈值也能改善固定操作点，但都需要目标域标注数据。简单混合从训练阶段减少概率漂移，校准温度更接近1，表现优于只在输出端修补Kermany-only模型。

\subsection{温度参数的逐seed稳定性}

严格Kermany-only的RSNA温度为6.03、7.44和6.95，范围相对均值不小，但均明确大于1。简单混合温度为1.57、1.59和1.52，更集中。两个方案的差异远大于各自seed波动，支持“混合训练减轻外部过度自信”的判断。

Kermany内部温度约0.99--1.11，说明同来源概率无需大修。若把RSNA温度直接应用Kermany，会过度软化内部概率。温度参数是域相关的，不能用一个全局T处理所有来源，除非训练和validation覆盖预期部署混合分布。

温度搜索以0.01步长进行。对结论而言，6.95与6.96差异没有实际意义；报告保留两位小数即可。更重要的是验证来源、搜索边界和校准前后NLL。

\subsection{ECE的解释限制}

ECE使用10个置信度箱。不同模型的样本落箱方式不同，ECE不是严格proper scoring rule；一个模型可通过概率集中改善ECE，却不一定改善所有概率质量。Brier和NLL提供补充，其中NLL对高置信错误惩罚尤其大。

严格外部模型有大量高置信FP，NLL 1.45明显恶化；温度后降到0.617。简单混合未校准NLL 0.533，温度后0.483。即使校准后，外部NLL仍显著高于内部约0.08--0.09，说明校准不能消除判别和标签差异。

\subsection{阈值跨seed变化的来源}

Kermany-only RSNA最优阈值都接近1，但在0.976--0.993之间的数值差对极端概率模型可能覆盖很多样本。简单混合阈值0.247--0.378跨度更明显。validation只有213张，每移动几个边界样本就可能改变最优点。

因此报告不推荐单一通用阈值。更合理的是预先定义召回下限，例如validation recall至少0.90，再在可行阈值中最大化specificity。阈值仍需在目标人群独立validation上估计，并报告bootstrap区间或敏感性范围。

\subsection{错误案例如何避免挑选偏差}

错误分析脚本导出所有FP/FN及其概率，网格只显示固定上限16张。排序规则和高置信门槛由代码统一，不根据热图是否“好看”选择。正文报告总数，图片只是示例。

医学人员若参与复核，应先盲于模型类型和置信度，按预设表记录图像质量、体位、明显异常和标签可疑性。复核意见不能直接改test标签后重新报告同一分数；应形成纠错集或敏感性分析，并保留原结果。
