\chapter{肺炎分类演示系统设计与实现}

\section{系统需求分析}

系统面向课程答辩演示和算法流程核验，使用者主要是项目成员与验收教师。核心用例是上传一张可解码的胸片图像，系统按训练时相同的处理流程完成推理，并返回类别概率、预测倾向和用途警示。辅助用例包括检查服务状态、查看模型信息、处理空请求与损坏文件。系统不承担批量医疗工作流、账号管理、病例存储和诊疗建议。

非功能需求重点是可复现性、响应可解释性和最小数据暴露。模型名称、类别顺序、输入尺寸和归一化参数必须从可信配置获得；相同权重和输入在同一环境中应给出一致输出；错误请求使用结构化状态码，不返回服务器内部堆栈；上传内容仅在请求期间处理。由于单个ViT权重约1GB，启动阶段允许较长加载时间，但推理阶段不应反复加载模型。

验收采用分层方式：接口层使用替身预测器验证请求与返回字段；模型层使用真实checkpoint完成smoke test；研究层检查网页采用的权重、阈值和数据协议是否与报告说明一致。三层分别回答“接口能否工作”“模型能否前向运行”和“演示结论是否被正确命名”，不能相互替代。

\section{系统目标与边界}

演示系统的目的，是让课程验收者看到训练结果如何进入单图推理，不是提供临床服务。输入为常见图片文件，输出为两类概率、预测倾向和警示。系统不接入医院信息系统，不处理DICOM元数据，不保存个人身份信息，也不提供治疗建议。

\section{系统结构}

前端负责文件选择、预览、请求和结果展示；Flask后端负责模型加载、图像解析、预处理和推理。启动命令显式指定checkpoint与device。后端创建predictor时读取checkpoint的model name、classes和settings，避免网页硬编码与训练配置漂移。

请求流程为：用户选择文件；浏览器以multipart/form-data上传；后端检查文件字段；PIL解码并转换RGB；执行Resize、ToTensor和Normalize；模型前向输出softmax；返回JSON。页面把PNEUMONIA概率与阈值比较，但同时展示NORMAL概率，避免只显示单个结论。

从模块职责看，系统可分为表示层、服务层和模型层。表示层只负责输入与结果呈现；服务层完成协议校验、异常映射和响应序列化；模型层封装网络构建、权重装载、图像变换与前向计算。分层使网页样式变化不会影响模型计算，也使接口测试无需加载大权重。配置和模型元数据是层间契约，类别顺序若发生变化，服务必须同步更新而不能凭界面文字推断。

接口返回至少包括预测类别、两类概率和模型标识。概率总和需要在浮点误差范围内接近1，类别应等于给定阈值规则下的决策结果。对于缺少文件字段、空文件或无法解码的内容，系统分别给出可识别错误，而不是返回伪造概率。该接口约束既便于前端展示，也便于自动测试验证。

\section{模型与权重}

公开主ViT权重大小约1.03GB，SHA256以\texttt{78604698f504d8d9}开头，完整值见复现附录。大文件不直接放入普通Git历史，而通过release附件提供。README说明下载位置和哈希检查。

新版严格实验生成多个checkpoint，不全部作为网页默认模型发布。最终演示模型应在报告冻结后选择，并把对应数据协议、seed、阈值和权重哈希写入release manifest。若仍使用旧ViT网页，仅能展示旧官方基线，页面不得暗示它等于新版最佳模型。

\section{异常处理}

接口对缺失文件返回400状态和结构化错误；无法解码图片时不进入模型；device=auto优先CUDA、不可用则CPU。用户上传的任意图片都可能被模型强制分类，因此页面必须提示“仅适用于胸片课程演示”。系统不应根据扩展名直接信任内容，也不应把异常堆栈返回浏览器。

\section{自动测试}

原项目有阈值、校准、数据工具和网页接口测试。审计后新增患者ID解析与跨split检测测试，并增加温度搜索范围测试。当前测试共17项（以最终pytest输出为准）。网页测试使用fake predictor，不需要加载1GB权重，验证上传成功、JSON字段和缺失文件错误。

单元测试通过不代表端到端模型完全复现。最终还需运行真实checkpoint CPU smoke test、数据审计、评价复算和PDF编译。软件验收按分层证据完成，而不是用一个“测试通过”概括所有质量。

\begin{table}[H]
\centering
\caption{演示系统主要测试用例}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{0.20\textwidth}p{0.25\textwidth}X}
\toprule
测试对象 & 输入或条件 & 预期结果 \\
\midrule
健康检查 & 服务正常启动 & 返回可识别状态且不触发模型推理 \\
合法图像上传 & 可解码JPEG或PNG & 返回两类概率、预测类别和模型信息 \\
缺失文件 & 请求中无文件字段 & 返回400及结构化错误消息 \\
损坏文件 & 扩展名合法但内容不可解码 & 拒绝推理，不暴露内部堆栈 \\
类别一致性 & 替身概率跨越阈值 & 输出类别与冻结决策规则一致 \\
真实权重前向 & CPU与固定样例 & 权重加载成功，输出维度和数值范围正确 \\
预处理一致性 & 同一图片经评价与网页路径 & 尺寸、归一化和类别顺序保持一致 \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{复现入口}

README提供环境安装、数据目录、权重下载、网页启动和主评价命令。严格研究流程还需要：生成患者级Kermany划分、运行审计、按seed训练、评价Kermany/RSNA、聚合bootstrap、校准与阈值。完整命令放在附录，结果文件由artifact index定位。

\section{软件边界}

网页使用默认阈值时可能在RSNA等外部来源上产生大量误报。即使切换简单混合模型，训练数据覆盖仍有限。系统没有输入域检测、质量控制、病人年龄核验或不确定性拒识。出于这些缺失，系统只能作为“算法流程可运行”的课程证据，不能作为医疗产品原型宣传。
